---
title: 潘多拉魔盒
origin: 希腊神话
---

潘多拉（Pandora）是希腊神话中宙斯让火神赫淮斯托斯用粘土做成的地上的第一个人类女人，也是作为对普罗米修斯造人及盗火的惩罚送给人类的第一个女人。

众神听从宙斯命令各给了女人一份礼物，使她拥有更诱人的魅力：

- 阿佛洛狄忒（Aphrodite）为她淋上令男人疯狂的激素；
- 赫拉赐予她好奇心（curiosity）；
- 女神雅典娜（Athena）给了她无知（not wisdom），并教女人织布，制造出各颜各色的美丽衣织，使女人看来更加鲜艳迷人；
- 神的使者赫尔墨斯（Hermes）传授她语言的天赋，即说谎的天赋（the ability to telling lies）；
- 宙斯赐给了这个女性名字“潘多拉（Pandora）”。

在古希腊语中，Pandora 含有“all-gifted”-“because all the Olympians gave her a gift”（具有一切天赋之意），所以“潘多拉”即为“拥有一切天赋的女人”。

在潘多拉举行婚礼时，宙斯命令众神各将一份礼物放在一个盒子里，送给潘多拉当礼物。而众神的礼物是好是坏就不得而知了。

根据神话，嫁给普罗米修斯胞弟伊皮米修斯的潘多拉，在伊皮米修斯出门后，终于没能忍住好奇心打开了众神送的一个小魔盒，释放出人世间的所有邪恶——贪婪、虚无、诽谤、嫉妒、痛苦、幸福、瘟疫、忧伤、友情、灾祸、爱情等等，当她再盖上盒子时，只剩下希望在里面。

> 潘多拉按照众神之王宙斯的旨意趁希望没有来得及释放时，又盖上了盒盖，最后把它永远锁在盒内。

在潘多拉打开箱子以前，人类没有任何灾祸，生活宁静，那是因为所有的病毒恶疾都被关在箱中，人类才能免受折磨。

由于潘多拉的好奇，灾难与瘟疫逃出来，从那时起，灾难们日日夜夜、处处为害人类，使人类受苦。

据此英语中常借用 Pandora‘s box 一语喻指“灾祸之源”，用 open Pandora’s box 表示“引起种种祸患”。

